
\chapter{Laboratorios a Desarrollar}

A continuación se presentan cuatro laboratorios a desarrollar. Estos se han basado en la temática existente del curso que corresponde a una introducción a las herramientas, trabajo con circuitos combinacionales, trabajo con circuitos secuenciales y periféricos de la tarjeta de desarrollo\cite{labosdigitales}. Estos temas son adaptados a la nueva tarjeta de desarrollo.

En el primer laboratorio el estudiante debe desarrollar habilidades en el ambiente de trabajo del curso y las herramientas que se utilizan, especialmente las herramientas para la arquitectura RISC-V, la implementación utilizada y Vivado. Vivado permite realizar una síntesis para la tarjeta de desarrollo utilizada y realizar simulaciones del comportamiento del circuito digital. Otras herramientas presentadas son los \textit{scripts} Tcl y su uso en Vivado, Makefiles, programación en C, programación en ensamblador, bash y git.

El segundo laboratorio se comienza con un circuito puramente combinacional el cual debe trabajar con las pantallas de siete segmentos para desplegar número decimales. También se espera que el estudiante se sienta cómodo al manejar los archivos de localización de pines y al realizar conexiones entre módulos. Posterior a esto se revisa la operación de multiplicación. La implementación del procesador presenta dos algoritmos de multiplicación. Se obtiene información de los reportes generados por la herramienta para ambos algoritmos. Finalmente se debe realizar una implementación de un método de multiplicación binaria y se debe utilizar en el procesador para obtener datos de los reportes generados.

En el tercer laboratorio se debe implementar  una memoria cache y se debe conectar al procesador y una memoria principal. Inicialmente el método de substitución de bloque utilizado es LRU o FIFO, con lo diseñado se obtienen datos como el CPI, \textit{missrate} entre otros, finalmente se debe investigar otros métodos de reemplazo e implementar uno.

El último laboratorio hace uso de los periféricos en la tarjeta, permitiendo conectar dispositivos externos y manejarlos desde la tarjeta de desarrollo. Se utiliza una pantalla utilizando el protocolo VGA y un teclado utilizando el protocolo PS2. Se debe investigar sobre otros periféricos que se puedan utilizar para crear una aplicación sencilla.

La implementación de la arquitectura puede ser abrumadora en un inicio. Con el propósito de facilitar este proceso se introducen conceptos del procesador a lo largo de todos los laboratorios. En el primero se introduce la arquitectura, la implementación y el comportamiento del procesador. El segundo se enfoca en como se implementan las operaciones en el procesador y los datos que se utilizan en estos. El tercer laboratorio enfatiza en la interfaz de memoria que tiene el procesador. Finalmente en el cuarto laboratorio se estudia la interfaz de interrupciones en el procesador.

\newpage
\input{laboratorios/laboratorio1.tex}
\newpage

\input{laboratorios/laboratorio2.tex}
\newpage

\input{laboratorios/laboratorio3.tex}
\newpage

\input{laboratorios/laboratorio4.tex}